%% Indien je niet vertrouwd ben met Latex:
%%  Maak een .pdf als volgt:
%%  - Vul alles in 
%%  - Doe: pdflatex verslag.tex (dit produceert de .pdf)

\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{url}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}
\pagestyle{myheadings}
\markright{Tussentijds verslag maart -  Student(en): Alexander Vandenbroucke}

\vspace{0.5cm}
{\bf Definitieve titel eindwerk:}
\begin{itemize}
\item {\bf in het Nederlands:} {\em De Tabulatie Monad in Haskell}
\item {\bf in het Engels:} {\em The Table Monad in Haskell}
\end{itemize}


\vspace{0.5cm}
{\bf Promotor(s):} prof. dr. ir. Tom Schrijvers


\vspace{0.5cm}
{\bf Begeleider(s):} prof. dr. ir. Tom Schrijvers

\vspace{1cm}
{\bf Korte situering en Doelstelling: } 
Deze thesis bestudeert hoe Tabulatie, een concept uit het Logisch Programmeren,
in Haskell, een functionele programmeertaal, als een Monad kan worden
ge\"implementeerd.

Met Tabulatie stoppen bepaalde logische programma's in een eindige tijdspanne,
wanneer ze anders een oneindige lijst oplossingen (maar slechts eindig veel
verschillende) zouden generen.
Denk hier bijvoorbeeld aan het berekenen van bereikbaarheid in een cyclische
grafe.

Bovendien Tabulatie het in sommige gevallen performantiewinst opleveren.
Haskell is een moderne, sterk getypeerde en pure functionele programmeertaal
Het is populair als onderzoeksvehikel en kent een groeiende populariteit in
de industrie.

Tabulatie kan in Haskell van nut zijn omwille van eenzelfde redenen als
in het logisch programmeren: om bepaalde programma's in een eindige hoeveelheid
tijd te laten lopen.

Als tabulatie bovendien de vorm van een Monad krijgt, dan zijn bepaalde
eigenschappen gegarandeerd, met name eenvoudige compositie van getablede
berekeningen.

Deze Monad wordt opgebouwd met de ``Effect Handlers''-aanpak.

\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste bestudeerde literatuur:}
\begin{itemize}
\item 
D. S. Warren. Programming in Tabled Prolog, volume 1. 
\url{http://www3.cs.stonybrook.edu/~warren/xsbbook/, 1999}.

\item
N. Wu, T. Schrijvers, and R. Hinze. Effect handlers in scope. In Haskell
2014, 2014.

\item
D. Scott and C. Strachey. Toward a mathematical semantics for com-
puter languages, volume 1. Oxford University Computing Laboratory,
Programming Research Group, 1971.

\item
T. Swift and D. S. Warren. Tabling with answer subsumption:
Implementation, applications and performance. In Logics in Artificial
Intelligence, pages 300–312. Springer, 2010.

\end{itemize}

\vspace{1cm}
{\bf Geleverd werk (inclusief tijdsrapportering):}
Sinds november is het volgende bewerkstelligd: 
\begin{itemize}
\item
De abstracte syntax voor getablede programma's ondersteunt nu wederzijds
recursieve predicaten. \emph{Ongeveer 4 uur.}

\item
Algemene cleanup werkzaamheden in de broncode (zowel syntax/interpreters als 
examples). \emph{Ongeveer 22 uur.}

\item
Tussentijdse presentatie december. \emph{Ongeveer 16 uur.}

\item
Een denotationele semantiek voor de abstracte syntax. \emph{Ongeveer 30 uur.}

\item
Een denotationele semantiek voor abstracte syntax gebaseerd op aggregaten en 
tralies.
\emph{Ongeveer 73 uur.} 

\item Het schrijven van de thesis tekst \emph{Ongeveer 137 uur.}

\end{itemize}





\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste resultaten:}
De voornaamste resultaten zijn de denotationele semantiek (zowel de gewone
semantiek als die gebaseerd op aggregaten).

De semantiek, die als een gewone wiskundige functie gespecificeerd is, kan
daarnaast ook als een Haskell functie geschreven worden.
Dit kan dan gezien worden als een effect hander voor de abstracte syntax.
 
Tenslotte zijn er nog een aantal voorbeelden gerealiseerd die de effect handlers
demonstreren.

\vspace{1cm}
{\bf Belangrijkste moeilijkheden:}
Het bekomen van een correcte wiskundige abstractie voor aggregaten had heel
wat voeten in de aarde, totdat uiteindelijk volledige 
tralies\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Complete_lattice}} de
juiste keuze bleken.
De juistheid van de semantiek berust op een aantal eigenschappen (bijvoorbeeld
het bestaan van bepaalde vaste punten). 
Het aantonen van die eigenschappen bracht het nodige denk- en bewijswerk met
zich mee.

\vspace{1cm}
{\bf Gepland werk:} 
Naast het vervolledigen van de thesistekst is het de bedoeling om een
multi-threaded implementatie van de effect handlers eens te herbekijken,
in het licht van de nieuwe denotationele semantiek.

\vspace{1cm}
{\bf Als ik verder werk zoals ik tot nu toe deed, dan denk ik 16/20 te
    verdienen op het einde.}

{\bf Ik plan mijn eindwerk af te geven in juni}


\end{document}
